---
title: "Théorie 2.1: notion de modèle"
weight: 1
bookHidden: true
---


{{% pageTitle %}}

{{% video "/3c6/etape2/module1/theorie/modele/modele01.mp4" %}}

## Notion de modèle

{{% video "/3c6/etape2/module1/theorie/modele/modele02.mp4" %}}

1. Un modèle est une classe qui représente des données importantes pour un programme

1. Prenons par exemple un petit tableau de cartes issu de l'atelier 1.1:

    <img class="small-figure" src="MonTriLibre_cartes.png" />

    <img class="small-figure" src="MonTriLibre.png" />


1. Le modèle est la classe `MonTriLibre`

1. Il faut aussi les objets `Carte` pour bien représenter les données

1. Les classes complémentaires comme `Carte` sont parfois appelées des valeurs (ou des sous-modèles)

## Un modèle a des comportements (méthodes)

{{% video "/3c6/etape2/module1/theorie/modele/modele03.mp4" %}}

1. Comme `MonTriLibre` est une classe, le modèle contient aussi des méthodes

1. Par exemple:

    * `boolean isSorted` pour déterminer si les cartes sont triées
    * `int testCaseSize` qui retourne la taille de l'exemple (le nombre de cartes)

1. La valeur `Carte` contient aussi des méthodes, par exemple:

    * `int compareTo` pour indiquer si la carte est plus petite qu'une autre carte
    * `boolean isNullCard` pour indier s'il s'agit vraiment d'une carte ou d'une case vide

1. On va voir à la session suivante qu'une application graphique est souvent divisée en trois parties:

    * **le modèle**: contient les données et les méthodes pour manipuler les données
    * **la vue**: contient le code pour afficher les données
    * **le contrôleur**: contient le code pour créer les vues et les modèles et autres tâches

1. (C'est le populaire patron MVC: modèle-vue-contrôleur)

## Une application a souvent plusieurs modèles

{{% video "/3c6/etape2/module1/theorie/modele/modele04.mp4" %}}

1. Par exemple, l'outil de validation a un modèle a trois modèles


    * un modèle pour les cartes et un pour les cas de tests

    <img class="small-figure" src="outil01.png" />

    * un modèle pour des paramètres

    <img class="small-figure" src="outil02.png" />



## Modèle en JSON

{{% video "/3c6/etape2/module1/theorie/modele/modele05.mp4" %}}

1. JSON n'a pas de notion de classe

1. Dans ce cours, on va utiliser la clé spéciale `_C` pour identifier la classe

1. On a donc la représentation JSON suivante pour un 4♧:

    ```json
    {
        "_C": "Carte",
        "numero": 4,
        "sorte": "TREFLE"
    }
    ```

1. Et le JSON suivant pour une liste de trois cartes

    {{% video "/3c6/etape2/module1/theorie/modele/modele06.mp4" %}}

    <img class="small-figure" src="MonTriLibre_cartes.png" />

    ```json
    [
        {
            "_C": "Carte",
            "numero": 5,
            "sorte": "CARREAU"
        },
        {
            "_C": "Carte",
            "numero": 4,
            "sorte": "TREFLE"
        },
        {
            "_C": "Carte",
            "numero": 6,
            "sorte": "CARREAU"
        }
    ]
    ```


1. Et finalement le JSON suivant pour le modèle `MonTriLibre`

    {{% video "/3c6/etape2/module1/theorie/modele/modele07.mp4" %}}

    <img class="small-figure" src="MonTriLibre.png" />

```json
{{% embed "./MonTriLibre.json" %}}
```




